\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\setcounter{tocdepth}{3} % Оглавление будет с subsubsection

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в фомулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}            % Новый раздел начинается с красной строки
\linespread{1.3} % Полуторный интервал 

%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая
 
%% Номера формул
%\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.

%% Шрифты
\usepackage{euscript} % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт
%\usepackage{pxfonts} % Греческие прямо!

%% Своя команда
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}} %% Эту команду можно теперь вызывать
\renewcommand{\.}{\cdot} % Замена точки
 
%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Работа с картинками
\usepackage{graphicx}  % Для вставки рисунков
\graphicspath{{Images/}}  % папки с картинками
\setlength\fboxsep{3pt} % Отступ рамки \fbox{} от рисунка
\setlength\fboxrule{1pt} % Толщина линий рамки \fbox{}
\usepackage{wrapfig} % Обтекание рисунков и таблиц текстом
\usepackage{caption} % Рисунок без подписи

%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}  % Длинные таблицы
\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице

\usepackage{extsizes} % Возможность сделать 14-й шрифт
\usepackage{geometry} % Простой способ задавать поля
\geometry{top=20mm}
\geometry{bottom=20mm}
\geometry{left=30mm}
\geometry{right=15mm}

%\usepackage{fancyhdr} % Колонтитулы
% 	\pagestyle{fancy}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}  % Толщина линейки, отчеркивающей верхний колонтитул
% 	\lfoot{Нижний левый}
% 	\rfoot{Нижний правый}
% 	\rhead{Верхний правый}
% 	\chead{Верхний в центре}
% 	\lhead{Верхний левый}
%	\cfoot{Нижний в центре} % По умолчанию здесь номер страницы

\usepackage{cite} % Работа с библиографией
%\usepackage[superscript]{cite} % Ссылки в верхних индексах
%\usepackage[nocompress]{cite} % 
\usepackage{csquotes} % Еще инструменты для ссылок
\makeatletter\def\@biblabel#1{#1. } % Вид нумерации по ГОСТ

%%% Заголовок
\author{Субботин Д.А.}
\title{Название}
\date{\today}

%%% Формирование разделов
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.} % Точка после цифры раздела
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}.} % Точка после цифры подраздела
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.} % Точка после цифры подподраздела

%%% Русские буквы в списке
\renewcommand{\theenumii}{\asbuk{enumii}}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
	
\thispagestyle{empty}
 
\begin{center}
	
	{\small Министерство образования и науки Российской Федерации
		
		Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего профессионального образования}
	
	\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
	
	\vspace{1ex}

	\begin{tabular}{c c}
		\multirow{3}{*}{\includegraphics[width=0.1\linewidth]{mstu.png}} &  \textbf{«Московский государственный технический университет} \\
		& \textbf{имени Н.Э. Баумана»} \\
		& \textbf{(МГТУ им. Н.Э. Баумана)} \\ 
	\end{tabular} 	

	\vspace{1ex}

	\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
	
	\vspace{4ex} 
	
	
	{\large 	\underline{Факультет <<Энергомашиностроение>>}}
	\vspace{2ex}
	
	{\large 	\underline{Кафедра <<Ракетные двигатели>>}}
	\vspace{10ex}
	
	{\Large \textbf{Домашнее задание по курсу}}
	\vspace{2ex}	

	{\Large \textbf{<<Испытания и диагностика ЖРД>>}}
	\vspace{4ex}
	
	{\large {Вариант 14}}	
	\vspace{20ex} 
	
	\begin{flushleft}
		{\large Студент группы Э1-111: Субботин~Д.А.}
	\vspace{4ex}
		 	
		{\large 	Преподаватель: Ирьянов~Н.Я.}
	\end{flushleft} 

	\vfill
	Москва 2019 г.
\end{center}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Задание и исходные данные}

\begin{enumerate} 
	\item ХУЙ, на основе унифицированной структуры схемы стенда с вытеснительной подачей компонентов, пневмогидравлическую схему стенда для <<холодных>> испытаний (проливок, продувок) агрегатов двигателя;
	\item Выполнить расчёт системы подачи жидкого рабочего компонента из расходной ёмкости (бака) A в камеру C (рабочий участок) путём вытеснения этого компонента газообразным вспомогательным компонентом, запасённым в газабаллонной батарее B;
		\begin{enumerate}
			\item Рассчитать диаметры проходных сечений и выбрать трубопроводы для магистралей основного компонента и вспомогательного компонентов.
			\item Определить необходимое давление подачи, исходя из требуемого давления в камере и с учётом гидросопротивления магистралей между баком и камерой.
			\item Определить объём бака.
			\item Определить необходимое потребное давление редуцирования, исходя из давления подачи и с учётом гидросопротивления магистралей.
			\item Определить необходимый запас сжатого газа и объём баллона для сжатого газа.
		\end{enumerate}
	\item Выполнить расчёт дроссельного расходомера в магистрали вспомогательного компонента. Принять, что гидросопротивление магистралей от редуктора до дросселя и от дросселя до бака равны.
		\begin{enumerate}
			\item Рассчитать диаметр проходного сечения шайбы и геометрические размеры дроссельного узла. Вычертить расходомер в масштабе.
			\item Выбрать приборы для измерения параметров вспомогательного компонента и оценить ожидаемую погрешность измерения расхода вспомогательного газа с помощью спроектированного расходомера.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

Примечания:

\begin{enumerate}
	\item Скорость жидкого компонента по трубам не более 10~м/с.
	\item Скорость газа по трубам не более 50~м/с (для $O_2$ и $H_2$ не более 100~м/с).
	\item Диаметр труб, полученный из расчётов необходимо привести к стандартному ряду.
\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}
	\textbf{{\large Исходные данные}}
\end{center}   
 

\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline 
	\textbf{Параметр} & \textbf{Значение параметра}  \\
	\hline 
	Компонент A & $ N_2 O_4 $ \\
	\hline
	Компонент B & $H_2$ \\
	\hline
	Температура компонента А, $T_A$ & $ 278,~К $ \\
	\hline
	Температура компонента B, $T_B$ & $ 280,~К $ \\
	\hline
	Давление в рабочем участке,  $p_{раб}$ & $4,~МПа$ \\
	\hline
	Перепад давления на входе в рабочий участок,  $\Delta p_{вх}$ & $0.5,~МПа$ \\
	\hline
	Расход рабочего компонента, $\dot{m}_{A}$ & $ 0.7,~кг/с $ \\
	\hline
	Время работы, $\tau$ & 360,~с \\
	\hline
	Перепад давления на дроссельном расходомере А,  $\Delta p_{др.A}$ & $0.08,~МПа$ \\
	\hline
	Перепад давления на дроссельном расходомере B,  $\Delta p_{др.B}$ & $0.07,~МПа$ \\
	\hline
	Начальное давление в баллоне компонента B,  $p_{нач.B}$ & $30,~МПа$ \\
	\hline
	Длина подводящей магистрали A, $L_A$ & $ 8,~м $ \\
	\hline
	Длина подводящей магистрали B, $L_B$ & $ 9,~м $  \\
	\hline
	Суммарный коэффициент местных потерь на А, $\xi_A$ & $ 8 $ \\
	\hline
	Суммарный коэффициент местных потерь на B, $\xi_B$ & $ 8 $ \\
	\hline
\end{tabular}

\newpage
\section{Разработка невмогидравличесой схемы испытаний}

На рис. \ref{pgs} представлена разработанная пневмогидравлическая схема (ПГС) стенда проливок форсунки на основе структурной схемы испытаний и состоит из расходной ёмкости с основным компонентом A, баллона с вспомогательным компонентом B, рабочего участка проливок форсунки C, а так же из подводящих магистралей, агрегатов автоматики и средств измерения параметров стенда.

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[draft]{pgs.png}
%	\caption{Пневмогидравлическая схема стенда проливок форсунки} 
%	\label{pgs}
%\end{figure}
%
\newpage
\section{Расчёт расходной магистрали А}

\subsection{Определение геометрических размеров трубопровода}

Задаёмся величиной скорости течения компонента А по трубопроводу. Для жидких компонентов $W=2...7~м/с$. Тогда пусть $ W^{'}_{A}=5~м/с$. Из уравнения расхода

\[ \dot{m}=\rho WF, \]

находим диаметр трубопровода А:

\[ d^{'}_{A} = \sqrt{\dfrac{4\dot{m}_{A}}{\pi \rho_{A} W^{'}_{A}}} = 0.01506~м = 15.06~мм. \]

Используя ряд стандартных размеров \cite{GOST 6636-69}, округляем величину $ d^{'}_{A} = 15.06~мм $ до величины $ d_{A} = 15~мм $ и пересчитываем значение скорости течения компонента А по трубопроводу $W_A$.

\[ W_A = \sqrt{\dfrac{4\dot{m}_{A}}{\pi \rho_A d^2_A}} = 5.04~м/с. \]

Выбираем материал трубопровода. Задаёмся материалом трубопровода --- сталь 12Х18Н10Т. Для неё предел текучести $\sigma_т = 529~МПа$ \cite{GOST 9940-81}. Тогда минимальная толщина стенок трубопровода вычисляется по формуле:

\[ \delta_{min} = \dfrac{p_{пр} d_{A}}{2 \sigma_т} = 0.08507~мм, \]

\noindent где $ p_{пр} = 1.5p_{раб} $.

С учётом минимального значения толщины стенки трубопровода, принимаем \cite{GOST 8732-78}: $\delta = 1~мм$.

\subsection{Определение гидравлических потерь}

Гидравлические потери вычисляется согласно формуле Дарси-Вейсбаха:

\[ \Delta p_{маг.A}^{расч} = \dfrac{\rho_A W_{A}^{2}}{2} \left( \lambda_A \dfrac{L_A}{d_A} + \xi_A \right), \]

\noindent где $ \lambda_A $ выбирается в соответствии с режимом течения.

\[ Re_A = \dfrac{\rho_A W_{A} d_A}{\eta_A} = 117202, \]

\noindent где $ \eta_A = 0.000507~Па\.с $ и $\rho_A = 786~кг/м^3$ определяются из свойств компонента A по \cite{vargaf}.

Тогда $ \lambda_A $ вычисляется по формуле

\[ \lambda_A =  \dfrac{1}{\left(1.81 \lg{Re_A} - 1.64\right)^2}  = 0.01761 \]

Расчётные потери давления в трубопроводе составляеют $ \Delta p_{маг.A}^{расч} = 0.17~МПа $. С учётом коэффициента запаса, потери давления равны: $ \Delta p_{маг.A} = 1.3\Delta p_{маг.A}^{расч} = 0.23~МПа $.

\subsection{Определение давления подачи}

Давление подачи $p_{под}^{A}$ рассчитывается с учётом потерь давления на входе $\Delta p_{вх}$, в магистраль А $\Delta p_{маг.A}$, на дроссельном расходомере $\Delta p_{др.A}$, а также с учётом динамических и статических потерь давления. Причём последние принимаются равными нулю.
\[ p_{под}^{A} = p_{раб} + \Delta p_{вх} + \Delta p_{маг.A} + \Delta p_{др.A} + \dfrac{\rho_A W_{A}^{2}}{2} \pm \Delta p_{H} = 4.816~МПа. \]

\subsection{Определение заправочной дозы}

Заправочная доза компонента  $V_{з.д}$ складывается из собственно объёма компонента А $ V_A $, необходимого для обеспечения заданного расхода в течении заданного времени, а также гарантийного запаса $ \Delta V_{гар} = 0.15...0.3 V_A $ и объёма на технические нужды $ \Delta V_{тех} = 5...10 \% V_A $, такие как захолаживание магистралей, на заполнение магистралей, на физико-химический отбор и на испарение компонента. Таким образом

\[ V_{з.д} = V_A + \Delta V_{гар} + \Delta V_{тех} = 0.45~м^3. \]

\subsection{Определение объёма расходной ёмкости}

Объём расходной ёмкости  $V_{бак A}$ складывается из объёма заправочной дозы компонента А $  V_{з.д} $, а также объёма газовой подушки в баке $ V_{под} = 0.1...0.15 V_{з.д} $ и объёма, занимаемого вспомогательными устройствами внутри бака $ V_{арм} = 5...10 \% V_{з.д} $. Таким образом

\[ V_{бак A} =  V_{з.д} + V_{под} + V_{арм} = 0.54~м^3. \]

\section{Расчёт вспомогательной магистрали B}

\subsection{Определение геометрических размеров трубопровода}
\label{geom B}

Задаёмся равенством объёмных расходов компонентов A и B: $ \dot{Q}_{A} = \dot{Q}_{B} $, а также скоротью течения компонента B по трубопроводу. Для газообразных компонентов $W=10...12~м/с$. Тогда пусть $ W^{'}_{B}=10~м/с$.

\[ d^{'}_{B} = \sqrt{\dfrac{\dot{Q}_{B}}{0.785 W^{'}_{B}}} = 0.01065~м = 10.65~мм. \]

Используя ряд стандартных размеров согласно \cite{GOST 6636-69}, округляем величину $ d^{'}_{B} = 10.65~мм $ до величины $ d_{B} = 11~мм $ и пересчитываем значение скорости течения компонента B по трубопроводу $W_B$.

\[ W_{B} = \sqrt{\dfrac{\dot{Q}_{B}}{0.785 d_{B}^{2}}} = 9.371~м/с. \]

\subsection{Определение гидравлических потерь}
\label{dpB}

Гидравлические потери вычисляется согласно формуле Дарси-Вейсбаха:

\[ \Delta p_{маг.B}^{расч} = \dfrac{\rho_B W_{B}^{2}}{2} \left( \lambda_B \dfrac{L_B}{d_B} + \xi_B \right), \]

\noindent где $ \lambda_B $ выбирается в соответствии с режимом течения, а значения плотности $\rho_B$ получается из уравнения идеального газа:

\[ \rho_B = \dfrac{p_{бал. B}}{R_B T_B} = 58~кг/м^3, \]

\noindent где $p_{бал. B}$ принимается равным давлению подачи компонента A $p_{бал. B} = p_{под}^{A}$.

\[ Re_B = \dfrac{\rho_B W_{B} d_A}{\eta_B} = 314259, \]

\noindent где $ \eta_B = 1.9\.10^{-5}~Па\.с $ определяется из свойств компонента B по \cite{vargaf}.

Тогда $ \lambda_B $ вычисляется по формуле

\[ \lambda_B = \dfrac{1}{\left(1.81 \lg{Re_B} - 1.64\right)^2} = 0.01448 \]

Расчётные потери давления в трубопроводе составляеют $ \Delta p_{маг.B}^{расч} = 0.05~МПа $. С учётом коэффициента запаса, потери давления равны: $ \Delta p_{маг.B} = 1.3\Delta p_{маг.B}^{расч} = 0.07~МПа $.

\subsection{Определение давление на выходе из редуктора}

Давление на выходе из редуктора $ p_{вых.р} $ складывается из давления в баке с компонентом A $p_{под}$, а также потерь давления на магистрали с компонентом B $\Delta p_{маг.B}$, динамических и статических потерь. Последние принимаются равными нулю.

\[  p_{вых.р} = p_{бал. B} + \Delta p_{маг.B} + \dfrac{\rho_B W_{B}^{2}}{2} \pm \Delta p_{H} = 4.954~МПа. \]

\subsection{Определение давление на входе в редуктор}

Давление на входе в редуктор $ p_{вх.р} $ складывается из давления на выходе из редуктора $p_{вых.р}$ и потерь давления на работе агрегатов редуктора $\Delta p_{ред} = 0.5 p_{вых.р}$.

\[  p_{вх.р} = p_{вых.р} + \Delta p_{ред} = 7.431~МПа. \]

\subsection{Определение объёма баллона}

Объём баллона с компонентом B определяется по формуле согласно \cite{Dobr}:

\[ V_B = \dfrac{p_{под} V_{бак A} \dfrac{C_1}{C_2}}{C_1 p_{B}^{нач} - p_{B}^{кон}} = 0.08~м^3, \]

\noindent где значения коэффициентов $ C_1 = 0.82 $ и $ C_2 = 0.9 $ берутся также по рекомендациям из \cite{Dobr}.

\subsection{Определение запаса сжатого газа}

Запас сжатого газа определяется в соответствии с уравнением состояния идеального газа:

\[ M_{B} = \dfrac{p_{B}^{нач} V_B}{R_B T_B} = 28.91~кг. \]

\section{Расчёт дроссельного расходомера}
\subsection{Определение геометрических размеров дроссельного расходомера}

Задаёмся значением коэффициента расширения $\varepsilon = 1$, тогда определяем значение произведения $m \alpha$ для дальнейшей работы с монограмой \cite{Ir}:

\[ m \alpha = \dfrac{\dot{m_B}}{\varepsilon F_1 \sqrt{2 \rho_B \cdot \Delta p_{др.B}}} = 0.16, \]

где $\dot{m_B} = \dfrac{M_{B}}{\tau} = 0.08~кг$ --- расход компонента B.

Из монограммы для значения диаметра $\varnothing 50~мм$ находим коэффициент расхода сужающего устройства $ \alpha = 0.64 $ и значение граничного числа Рейнольдса $ Re^{\varnothing 50}_{гр} = 70000 $. Переводим найденный граничный Рейнольдс для $\varnothing 50$ в граничный Рейнольдс для рассчитанного в пункте \ref{geom B} $ d_B = 11~мм $:
 
\[ Re_{гр} = Re^{\varnothing 50}_{гр}\cdot\dfrac{d_B}{50} = 15400. \] 

Проверяем наличие режима автомодельности из условия $ Re_B > Re_{гр} $: 

\[ 314259 > 15400 .\]

Зная коэффициент расхода сужающего устройства $ \alpha $, определяем модуль сужающего отверстия $m$: $ m = \dfrac{m \alpha}{\alpha} = 0.2494 $.
Откуда получаем площадь и диаметр отверстия дроссельного расходомера \cite{GOST 6636-69}:

\[ F_о = m \. F_1 = 24~мм^2, d_о = \sqrt{\dfrac{4F_о}{\pi}} = 5.5~мм. \]

Дроссельный расходомер, представлен на рис. \ref{dr}.

Уточним значение коэффициента расширения по эмпирической формуле \cite{Ir}:

\[ \varepsilon = 1 - \left( 0.41 + 0.35m^2 \right)\cdot \dfrac{\Delta p_{др.B}}{k~p_{вых.р}} = 0.9956 \]

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[draft]{dr.png}
%	\caption{Дроссельный расходомер вспомогательного компонента B} 
%	\label{dr}
%\end{figure}

\subsection{Оценка погрешности дроссельного расходомера}

Расход вспомогательного компонента, проходящего через дроссельный расходомер, вычисляется по формуле:

\[ \dot{m_B} = m \alpha \varepsilon F_1 \sqrt{2 \rho_B \cdot \Delta p_{др.B}}, \]

\noindent где $ \rho_B = \dfrac{p_{под}^{A}}{R_B T_B} $ в соответствии с пунктом \ref{dpB}
	
Таким образом, величина расхода компонента B зависит от давления подачи компонента A, температуры компонента B и перепада давления на дроссельном расходомере компонента B $ \dot{m_B} = f(\Delta p_{др.B}, p_{под}^{A}, T_B) $ и суммарная погрешность будет определяться погрешностями этих величин.

Вклад перепада давления на дроссельном расходомере компонента B $\Delta p_{др.B}$:

\[ D_{\Delta p_{др.B}} = \left( \dfrac{\partial (\dot{m_B})}{\partial (\Delta p_{др.B})} \right) \Delta(\Delta p_{др.B}) = 0.00029 \]

Вклад температуры компонента B $T_B$:

\[ D_{T_B} = \left( \dfrac{\partial (\dot{m_B})}{\partial (T_B)} \right) \Delta(T_B) = 0.00033 \]

Вклад давления подачи компонента A $p_{под}^{A}$:

\[ D_{p_{под}^{A}} = \left( \dfrac{\partial (\dot{m_B})}{\partial (\Delta p_{под}^{A})} \right) \Delta(p_{под}^{A}) = 0.001428 \]

Здесь величины $ \Delta(\Delta p_{др.B}), \Delta(T_B), \Delta(p_{под}^{A}) $ определяются в соответствии с классом точности прибора, измеряющего этот параметр \cite{GOST 18140-84, OST 92-4211-79}.

Тогда суммарная погрешность измерения расхода на дроссельном расходомере:

\[ \Delta \dot{m_B} = \sqrt{D_{\Delta p_{др.B}}^2 + D_{T_B}^2 + D_{p_{под}^{A}}^2} = 0.001 \]

Значение расхода может быть представленно в виде:

\[ \dot{m_B} = 0.08 \pm 0.001, кг/с. \]

Относительная погрешность: $ \varepsilon = \dfrac{\Delta \dot{m_B}}{\overline{\dot{m_B}}}\cdot 100 \% = 1.9~\%$

\begin{center}
	\textbf{{\large Средства измерения параметров стенда}}
\end{center}

\begin{longtable}{|p {0.8cm}|p {4cm}| p {2.6cm}| p {2.3cm}| p {4cm}|}
%	\caption{Средства измерения параметров стенда}
	\hline
	\textbf{№} & \textbf{Место установки, измеряемый параметр, назначение} & \textbf{Уровень измеряемого параметра} & \textbf{Требуемая точность} & \textbf{Тип средства измерения}  \\ \hline 
	\endfirsthead
	\hline
	№ & Место установки, измеряемый параметр, назначение & Уровень измеряемого параметра & Требуемая точность & Тип средства измерения  \\ \hline
	\endhead
	\endfoot 
	\endlastfoot
	
	М1 & Давление в баллоне вспомогательного компонента, $p_{нач.B}$ & $30,~МПа$ & Низкий & МТ-100-250x4 \\
	\hline
	М2 & Давление подачи вспомогательного компонента, $ p_{под}^{B} $ & --- & Средний & МЛ-160-10x0.4 \\
	\hline
	М3 & Давление на рабочем участке, $p_{раб}$ & $4,~МПа$ & Средний & МЛ-160-10x0.4 \\
	\hline
	М4 & Давление в расходной ёмкости, $ p_{бак. A} $ & --- & Низкий & МТ-100-250x4 \\
	\hline
	М5 & Давление подачи основного компонента, $ p_{под}^{A} $ & $4.816~МПа$ & Средний & МЛ-160-10x0.4 \\
	\hline
	ДМ1 & Перепад давления на редукторе, $\Delta p_{ред}$ & $2.477~МПа$ & Средний & ДСП-160-5000-63x1  \\
	\hline
	ДМ2 & Перепад давления на дроссельном расходомере B,  $\Delta p_{др.B}$ & $0.07,~МПа$ & Высокая & ДСП-250-5000-63x0.5 \\
	\hline
	ДМ3 & Перепад давления на дроссельном расходомере А,  $\Delta p_{др.A}$ & $0.08,~МПа$ & Высокая & ДСП-250-5000-63x0.5 \\
	\hline
	ДМ4 & Перепад давления на входе в рабочий участок,  $\Delta p_{вх}$ & $0.5,~МПа$ & Высокая & ДСП-250-5000-63x0.5 \\
	\hline
	ДТ1 & Температура в баллоне с компонентом B, $T_B$ & $ 280,~К $ & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ2 & Температура подачи вспомогательного компонента, $ T_{под}^{B} $ & --- & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ3 & Температура в рабочем участке, $T_{раб}$ & --- & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ4 & Температура в баке вспомогательного компонента, $ T_{бак. B} $ & --- & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ5 & Температура компонента A в верхней части бака, $T^{'}_{A}$ & --- & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ6 & Температура компонента A в нижней части бака, $T_{A}$ & $ 278,~К $ & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ7 & Температура подачи вспомогательного компонента, $ T_{под}^{A} $ & --- & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
	ДТ8 & Температура основного компонента в рабочем участке, $ T_{C} $ & --- & Низкая & ТСМ+КСМ4x1 \\
	\hline
\end{longtable}

\begin{thebibliography}{9} 
\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
	
	\bibitem{GOST 6636-69} ГОСТ 6636-69. Основные нормы взаимозаменяемости. Нормальные линейные размеры.
	\bibitem{GOST 9940-81} ГОСТ 9940-81. Трубы бесшовные горячедеформированные из коррозионно-стойкой стали.
	\bibitem{GOST 8732-78} ГОСТ 8732-78. Трубы стальные бесшовные горячедеформированные. Сортамент.
	\bibitem{GOST 18140-84} ГОСТ 18140-84. Межгосударственный стандарт. Манометры дифференциальные ГСП. Общие технические условия.
	\bibitem{OST 92-4211-79} ОСТ 92-4211-79. Средства измерений и автоматизированной обработки информации для стендовых испытаний изделий.
	\bibitem{vargaf} Варгафтик~Н. Б. Справочник по теплофизическим свойствам газов и жидкостей. – Рипол Классик, 1963.
	\bibitem{Dobr} Добровольский~М.В. Жидкостные ракетные двигатели. Основы проектирования: Учебное пособие для вузов. --- 2-е изд., перераб. и доп./ Под ред. Д.А.~Ягодникова. --- М.: Изд-во МГТУ им. Н.Э.~Баумана, 2005 --- 488 с.: ил.
	\bibitem{Ir} Курс лекций по дисциплине <<Испытания и диагностика ЖРД>>, Ирьянов~Н.Я., 2019~г.
		
\end{thebibliography}

\end{document} % конец документа